+++
authors = ["Deden Muhamad Furqon"]
date = 2019-12-08T17:00:00Z
draft = true
excerpt = "Bismillahirahmanirohim.  Pada kesempatan ini saya ingin berbagi kepada teman-teman semua atau lebih tepatnya sekedar beropini tentang bagaimana kuliah khususnya di jurusan teknik informatika, atau jurusan keinformatikaan lainnya, atau mungkin juga bisa berlaku untuk jurusan lain yang non informatika."
hero = "/images/janga-hanya-bertahan-tapi-juga-menyerang.png"
tags = ["opinion"]
title = "Jangan Cuma Bertahan, Tapi Harus Juga Menyerang "

+++
(Sumber gambar : [Unsplash.com](https://draft.blogger.com/u/2/blog/post/edit/4928447261853594161/1115815004734652174#))

Bismillahirahmanirohim.

Pada kesempatan ini saya ingin berbagi kepada teman-teman semua atau lebih tepatnya sekedar beropini tentang bagaimana kuliah khususnya di jurusan teknik informatika, atau jurusan keinformatikaan lainnya, atau mungkin juga bisa berlaku untuk jurusan lain yang non informatika.

"Berisikan opini, keresahan hati dan pengalaman pribadi. Disini saya benar-benar tidak bermaksud menggurui, tapi boleh dijadikan teman diskusi. Karena pada saat ini pun saya masih berkuliah semester 5 di jurusan Teknik Informatika."

Mari kita mulai.

Menurut saya kuliah di informatika itu tidaklah sama seperti kuliah di jurusan lain, terutama dalam hal mendapatkan ilmu. Di jurusan lain mungkin ada ilmu yang memang hanya bisa didapatkan dalam proses perkuliahan atau di dalam kelas, baik teori ataupun praktek, atau juga memang diharuskan untuk kuliah jika ingin mendapatkan ilmunya atau untuk bisa bekerja di bidangnya (kedokteran dan hukum misalnya). Tapi tidak dengan informatika, saya mungkin bisa berkata bahwa semua ilmu dalam bidang keinformatikaan dapat kita temukan atau kita pelajari lewat internet baik itu bersifat gratis atau pun berbayar dalam bentuk _course._ Yang tidak ada hanyalah proses-proses akademik seperti tugas akhir atau skripsi, KKN, dan tentu saja Ijazah sebagai hasil akhirnya. Lalu pertanyaannya, sekarang untuk apa kita kuliah di informatika yang dapat menghabiskan puluhan juta dalam waktu minimalnya 4 tahun untuk sarjana ? sedangkan pada kenyataanya kita hanya cukup sekitar 5 juta untuk berlangganan di dicoding untuk waktu 1 tahun, dan dapat belajar semua kelas yang tentunya lebih fokus dalam bidang tertentu, dan bisa langsung kerja atau membuat produk sendiri. Well, saya yakin pasti banyak pendapat dan jawaban untuk pertanyaan di atas. Tapi, salah satu jawaban yang mungkin paling banyak sama dan setuju adalah **untuk** **menjalankan amanah dari orang tua dan memberinya kebanggaan yang masih mampu untuk membiayai kuliah**. Dan jika memang itu jawabannya, saya hanya ingin berpesan umumnya kepada teman-teman semua, dan khususnya untuk diri saya sendiri bahwa **"Jangan cuma bertahan, tapi juga harus menyerang".**

Apa itu "bertahan" dan apa itu "menyerang" ? "Bertahan" adalah jika kita kuliah sama saja dengan jurusan lain (bukan bermaksud merendahkan) yang hanya menuntut ilmu di dalam kelas kemudian langsung pulang dan begitu saja terus sampai lulus. "**Bertahan" sampai lulus tidaklah sulit, cukup kita memiliki motivasi dan rasa malu kepada orang tua kita yang telah mengeluarkan uang sampai puluhan juta,** itu saja cukup untuk "bertahan". Tapi bagaimana dengan "menyerang" ? "Menyerang" adalah ketika kita tidak hanya menuntut ilmu dalam kelas kemudian pulang. Seminimalnya, ikutlah organisasi apapun itu, di dalam kampus ataupun di luar kampus, karena disana kita bisa mengembangan potensi _soft skill_. Tapi untuk di informatika tentu berorganisasi saja tidaklah cukup, karena ilmu untuk mengasah hard skill kita di dalam kelas tidak sampai 50 % dengan apa yang dibutuhkan di lapangan kerja. Dan untuk "menyerang" tidaklah mudah, selain kita perlu syarat yang sama untuk bertahan, kita juga perlu yang namanya _passion,_ kita perlu belajar mandiri, kita perlu pelatihan atau sertifikasi, kita perlu menyiapkan portofolio, dan hal lainnya yang akan dibahas detailnya di bawah.

Pertama, mari kita mulai dengan _passion._ Saya beropini bahwa sebuah _passion_ sangatlah penting bagi kita untuk mengerjakan sesuatu, termasuk kuliah. Dan saya ingin beropini lagi bahwa jurusan teknik informatika adalah salah satu jurusan dengan tingkat kestresan atau dapat mengakibatkan stres yang cukup tinggi, baik itu dalam proses kuliah, tugas, dan pekerjaan. Dan mungkin ini bukan sekedar opini, karena didukung beberapa opini dari teman saya dan tentunya dengan pengalaman sendiri, khususnya di semester 5 ini (atau memang cuma saya sendiri yang mengalaminya ? entahlah, tapi saya yakin tidak). Maka karena hal itu lah sebuah _passion_ sangat dibutuhkan untuk meredam tingkat kestresan. Dengan _passion_ kita akan menikmati setiap proses, kesulitan, bahkan stres yang ditimbulkan itu sendiri. Lalu pertanyaanya bagaimana memunculkan yang disebut _passion_ itu? Sebenarnya saya tidak bisa menjawab secara pasti, karena pada dasarnya yang saya rasakan hal itu muncul dengan sendirinya, _passion_ muncul ketika kita mengerjakan sesuatu untuk pertama kalinya lalu kita menyukainya. Saya sendiri sudah senang dengan komputer dari SD (tapi belum mengenal programing tentunya) dan pada akhirnya setelah lulus SMP saya berniat melanjutkan ke SMK dengan jurusan RPL (Rekayasa Perangkat Lunak). Di SMK tersebutlah saya baru mengenal programming dan saya langsung menyukainya. Kalau ditanya kenapa suka? entahlah yang saya rasakan semua proses didalamnya sangat menyenangkan. pusing? jelas, tapi entah kenapa pusing tidak membuat saya berhenti belajar melainkan membuat penasaran untuk memecahkan masalahnya (error misalnya). Apakah itu karena passion? saya pikir iya. Lalu pertanyaan selanjutnya, bagaimana jika sebelumnya tidak kenal/tidak tahu atau bahkan tidak suka dengan programming/informatika tapi sekarang tiba-tiba harus/terpaksa melewatinya ? atau bagaimana memaksakan memimiliki _passion_ di bidang informatika ? Dan lagi-lagi saya tidak bisa memberi jawaban yang pasti, karena sejauh ini saya jarang atau mungkin tidak pernah mengerjakan sesuatu yang tidak saya sukai. Tapi jika saya boleh berpendapat, hal pertama yang harus dilalukan adalah dengan membuka hati dan pikiran. Mungkin terdengar lebay, tapi bagaimana pun dua hal tersebut seperti _firewall._ Sekeras apapun berusaha jika hati atau pikiran tidak mau menerima, ya tidak akan masuk. Mulailah berdamai dengan diri sendiri, keadaan, dan lingkungan sekitar. Selanjutanya, untuk langkah kongkritnya mungkin bisa dimulai dengan membuat program-program yang sederhana. Ikuti aja tutorial yang ada. Copas ? engga masalah. Engga ngerti? Ikuti aja dulu sampai beres. Ada masalah? Jangan malu bertanya. Nanti ketika programnya sudah selesai, dan kita merasa senang, bahagia atau sebagainya, ada kemungkinan kita sudah mulai jatuh cinta dan bisa mulai mendekatinya lebih jauh. Untuk langkah-langkah selanjutnya kita tinggal cari _passion_ yang lebih spesifik dalam dunia informatika misalnya web development, mobile developement, security, IoT, Big Data, dan lain-lain. Kemudian fokus, ulet, komitmen, dan berusaha sekeras mungkin dalam bidang tersebut. Semuaya memang tidak mudah, tapi tidak ada salahnya untuk berusaha dan tidak menyerah.

Kedua, saya ingin berbicara soal peluang dan kesempatan. Peluang dan kesempatan ini salah satu yang penting dan vital untuk “menyerang”. Oleh karena itu saya ingin berpesan bahwa jangan sia-siakan perihal peluang dan kesempatan apapun bentuknya, sekecil apapun, bahkan sesulit apapun usaha untuk mencapainya apalagi semua itu bersifat GRATIS. Peluang dan kesempatan di informatika biasanya bersifat seminar, workshop, beasiswa pelatihan, magang, project dan bekerja. Untuk semua hal itu jika waktu memungkinkan maka jangan pernah sia-siakan, atau jika perlu luangkan waktu untuk kesempatan tersebut. Untuk beasiswa pelatihan saya rasa jangan sekali-kali melewatkannya, apalagi ini gratis dan mendapatkan sertifikat. Jangan dulu berfikir untuk bisa atau tidaknya, melainkan bulatkan tekad agar bisa. Kemudian untuk project, menurut saya jangan pernah melewatkan tawaran untuk project pertama. Karena itulah gerbang untuk maju ke tahap berikutnya. Project bisa dibilang sebagai simulasi bagaimana nanti di dunia kerja. Dalam project kita akan bekerja lebih terfokus dengan study kasus. Jika memang tidak bisa sama sekali pun jangan ditolak, coba ajak teman yang bisa kemudian kerjakan bersama.

Ketiga, dan mungkin ini sebagai point terakhir yaitu perihal Kerja keras dan terus berusaha. Disini saya ingin berpesan bahwa jangan pernah sekali-kali mengeluh dan menyerah dengan keadaan. Jika kita ingin belajar sesuatu tapi banyak halangan atau kendalanya maka berusahalah dengan lebih. Mungkin di point ini saya ingin sedikit bercerita tentang kerja keras dan berusaha. Bukan bermaksud sombong atau ria, bukan juga bermaksud memotivasi, terlalu jauh untuk hal tersebut. Oiya, dalam cerita ini juga mungkin sekaligus merangkum dari semua point-point sebelumnya. Jadi, pada saat ini saya sedang menekuni bidang android developement. Saya jatuh cinta pada android sejak “_hello world_” pertama. Meski belajar programming dari smk, tetapi baru mengenal pemograman android setelah masuk kuliah (karena memang tidak ada di kurikulumnya). Untuk belajar android (_native_) memang cukup berat terutama dalam spesifikasi komputer/laptop yang dibutuhkannya. Dan tentu saja spesifikasi laptop saya tidak memenuhinya (pada saat itu). Bahkan jika boleh disebutkan bukan hanya spesifikasinya, tapi keadaanya pun cukup memprihatinkan, mulai dari baterai yang sudah tidak berfungsi sehingga harus tetap di charge, layar bergaris, keyboard yang sebagian tidak berfungsi sehingga harus bawa keyboard eksternal dan touchpad yang sudah ngaco yang akhirnya harus bawa mouse. Tapi saya sama sekali tidak mengeluh dan hal tersebut tidak membuat saya menyerah belajar. Yang saya lakukan pada saat itu adalah tentu memanfaatkan fasilitas yang ada, yaitu lab komputer dengan spesifikasi yang tinggi. Kadang ketika jam kuliah kosong, saya coba manfaatkan untuk main ke lab. Sampai pada akhirnya saya ditawari untuk project pertama yang tentu tidak saya sia-siakan, dan uang hasil project tersebut yang gunakan untuk menambah RAM laptop saya. Kemudian selanjutnya saya juga dapat info tentang besaiswa pelatihan dari DICODING yang tentu tidak saya sia-siakan juga. Dan hingga pada saat ini saya sudah dapat 4 Sertifikat dari dicoding, 4 Project web dan 16 project Android. Selengkapnya temen-temen bisa cek personal web saya di [https://furqoncreative.tech](https://furqoncreative.tech "https://furqoncreative.tech") .

Mungkin itu saja yang dapat saya bagikan untuk sekarang, mohon maaf atas segala kekurangannya, baik penulisannya maupun tutur katanya. Sekali lagi saya tidak bermaksud menggurui hanya murni ingin berbagi. Sebagai perpisahan saya ingin memberikan hadiah buat temen-temen semua berupa link di bawah.

##### [http://bit.ly/HADIAHUNTUKKAMU](http://bit.ly/HADIAHUNTUKKAMU "http://bit.ly/HADIAHUNTUKKAMU")